\section{Coordinate descent}
I dette afsnit vil vi finde den optimale model for lasso og dens generaliseringer udfra coordinate descent.
For lasso, ridge regression, elastisk net og adaptive lasso anvendes funktionen \texttt{glmnet} fra \Rlang-pakken af samme navn.
Funktionen genererer en følge med 100 værdier af $\lambda$ og fitter en model til hver af disse med maksimum likelihood estimation.
For group lasso har vi anvendt funktionen \texttt{gglasso} fra \Rlang-pakken med samme navn. 
Funktionen genererer også en følge med 100 værdier af $\lambda$, men anvender i stedet algoritmen block coordinate descent. 
Her anvendes kvadratroden af gruppens størrelse som straffaktor, som anbefales af \citep{group_lasso}.
Funktionen kræver, at variablerne er opdelt i grupper, hvortil vi betragter grupperne, som er forslået af Michael McCracken, som ses i appendiks \ref{app:app_data}. 

For at finde den optimale model anvendes 10-fold krydsvalidering og BIC til at estimere tuning parameteren $\lambda$.
Bemærk at for elastisk net og adaptive lasso har vi to tuning parametre, som skal estimeres. 
For elastik net betragtes tuning parmetrene $\alpha$ og $\lambda$.
Vi vælger en følge af 10 værdier af \(\alpha\), hvor $\alpha \in \sbr{0,1}$.
For hvert \(\alpha\) finder \(\lambda_\alpha\) udfra krydsvalidering og BIC.
Dette giver en følge af 10 værdier af \(\lambda_\alpha\), hvorfra vi finder den optimale \(\lambda \in \lambda_\alpha\).
Tilsvarende for adaptive lasso, hvor vi betragter tuning parametrene $\gamma$ og $\lambda$.
Her lader vi $\gamma$ være lig 0.5, 1 og 2, som er forslået af \citep{adaptive_lasso}, og følger samme procedure.
For adaptive lasso betragtes OLS og lasso vægte, således at for adaptive lasso med lasso vægte anvender vi kun de forklarende variable, som lasso har valgt. 

I kapitel \ref{ch:statistisk_inferens} introduceres TG testen, som udfører inferens i lasso modellen for en fast værdi af tuning parameteren.
Hertil anvendes funktionen \texttt{fixedLassoInf} fra \Rlang-pakken \texttt{selectiveInference}, som udregner \(p\)-værdier og konfidensintervaller for lasso estimatet.
%Funktionen tager som input tuning parameteren og regressionskoefficienterne returneret af \textttt{glmnet} og estimerer parametrene jævnfør \eqref{eq:tg_beta}, hvilket resulterer i en ny model.
Funktionen kan kun anvendes for lasso modellen og ikke dens generaliseringer. 
\Rlang-koden for dette er givet i \ref{subsubsec:inferens}.
\input{main/ch/sub/coordinate_krydsvalidering}
\input{main/ch/sub/coordinate_bic}



