\section{Udregning og valg af tuning parametre}
For alle lasso-baseret shrinkage metoder, findes der ikke en direkte løsning.
Dog viste \citep{zou_hastie} og \citep{group_lasso} at elastisk net -- og group lasso -- kan transformeres til et lasso problem på formen \eqref{eq:2.5}.
Bemærk at styrken af shrinkage i \eqref{eq:2.5} og \eqref{eq:4.5} afhænger af én tuning parameter \(\lambda\), mens \eqref{eq:4.2} afhænger af to tuning parametre \(\lambda\) og \(\alpha\).
Nedenfor beskrives hvordan disse tuningsparametre bestemmes udfra krydsvalidering, som forventes at stabilisere modellens in-sample fit med out-of-sample prædiktions performance.

For en given kombination af faste værdier af \(\lambda\) og \(\alpha\), opdeldes tilfælde in-sample data i 10 dele af samme størrelse.
For hver del, for del \(k\), estimeres modellen med \(\alpha = \alpha^{(1)}\) og \(\lambda = \lambda^{(1)}\) udfra al data som ikke er indkluderet i del \(k\).
Antag at de estimere regressions koefficienter er \(\hat{\phi}^{(k)}\); da går vi tilbage til del \(k\) og laver forecasts vha predictive regression med de ukendte parametre \(\phi\) erstattet med \(\hat{\phi}^{(k)}\).
Da \(\hat{\phi}^{(k)}\) er estimeret med data som ikke er del \(k\), kan forecatene af denne del af data betragtes som out-of-sample forecasts.
Proceduren gentages for \(k=1,\ldots,10\), således at hver observation i hver af de 10 dele får deres egen out-of-sample forecast.
Vi udregner mean squared prediction error (MSPE) som er betinget på \(\del{\alpha^{(1)}, \lambda^{(1)}}\).
Endelig gentages hele proceduren for forskellige værdier af \(\alpha\) og \(\lambda\), og kombinationen som giver den mindste MSPE anvendes.
(Følgen af hver tuning parameter er specificeret ved at tage 100 tuning parameter mellem 0 og en øvre grænse, hvor den øvre grænse er den mindste tuning parameter værdi hvor alle regressions koefficienter er shrunk til nul, og findes by trial and error.
Empirically, the impact of the upper bound on the estimate is negligible)

For at prædiktere responsvariablen næste måned, sammenes al in-sample-data ovenfor, og vi anvender de valgte tuning parametre.

