\chapter{Data behandling}
I vores empiriske analyse anvender vi data fra FRED, som er hentet fra Federal Reserve Bank of St. Louis \url{https://research.stlouisfed.org/econ/mccracken/fred-databases/}.
Der anvendes nogle transformationer for at gøre tidsrækkerne stationære, som er noteret mere detaljeret i appendiks \ref{app:app_data}. 
Disse transformationer er forslået af Michael McCracken fra Federal Reserve Bank of St. Louis.  
Der observeres at 5 af disse variabler har mere end 43 NA's inkluderet og derfor bliver de fjernet fra datasættet. 
Derudover ser vi at de resterende NA's opstår kun i de første eller/og sidste observationer, vi fjerner derfor 17 observationer i hver variable for at undgå NA's. 
Så vores datasæt inkluderer altså 123 tidsrækker, som indeholder $691$ månedlige observationer og går fra 1. januar 1960 til 1. juli 2017. 
Hernæst har vi standardiseret vores data, således at variablerne er centreret omkring 0 og har en varians 1, således vi undgår skæringen i vores regression. 

Datasættet repræsenterer en stor brede af makroøkonomiske variabler, som Michael McCracken har inddelt i 8 kategorier. 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Output og indkomst:} Indeholder 16 tidsrækker
\item \textbf{Arbejdsmarked:}  Indeholder 31 tidsrækker
\item \textbf{Boliger:} Indeholder 10 tidsrækker
\item \textbf{Forbrug, ordrer og varebeholdninger:} Indeholder 7 tidsrækker
\item \textbf{Penge og kredit:} Indeholder 14 tidsrækker
\item\textbf{ Rente og valutakurs:} Indeholder 21 tidsrækker
\item \textbf{Priser:} Indeholder 20 tidsrækker
\item \textbf{Aktiemarked:} Indeholder 4 tidsrækker
\end{enumerate}

Når vi konstruerer vores model anvender vi 122 forklarende variabler og 1 respons variable og for at validerer vores model deler vi vores fulde datasæt i et træningssæt, som består af 552 observationer fra 1. januar 1960 til 1. december 2005 og et testsæt, som består af 139 observationer fra 1. januar 2006 til 1. Juli 2017. 
En betydningsfuld makroøkonomisk variable er arbejdsløshed, som blandt andet vil være vores responsvariable.  Arbejdsløshed er inkluderet i gruppen arbejdsmarked. 

